<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<aiml version="2.0"> 
	<category>
		<pattern>IK HEB MEERDERE TITELS BEHAALD. MAG IK DIE ALLEMAAL VOEREN</pattern>
		<template>
Ja, dat mag. Maar je voert óf de Nederlandse titels
(bijvoorbeeld mr. drs. A. de Vries) óf het internationale
equivalent (bijvoorbeeld A. de Vries, MA, LLM of A. de Vries, MSc,
LLM). 

Als je voor meerdere opleidingen dezelfde titel hebt behaald, mag
je die titel één keer voeren. Als je voor meerdere
opleidingen verschillende titels hebt behaald, kun je ze in
combinatie voeren, bijvoorbeeld mr. ir. A Jansen. 

Als je voor één opleiding een bachelorgraad hebt behaald
en voor een andere opleiding een mastergraad, mag je zowel de
bachelor- als mastertitel voeren. Je mag er echter ook voor kiezen
om slechts één titel te gebruiken. Als je bijvoorbeeld
een bachelor en master natuurkunde heeft behaald, dan kun je dit
als volgt weergeven: A. de Vries BSc MSc. 

Er is geen officieel voorschrift als het gaat om de volgorde van
het voeren van titels of graden. In het algemeen wordt de hoogst
behaalde titel het eerst vermeld.

Als je geen geaccrediteerde opleiding hebt gevolgd, heb je
uiteraard ook geen daarbij behorende titel. Het is niet verboden om
een andere titel te voeren, maar deze is in formele zin
betekenisloos. 

Er is op het moment een wetsvoorstel in de maak dat het onterecht
voeren van titels strafbaar stelt.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB NA 2002 EEN UNIVERSITAIRE OPLEIDING AFGEROND. MAG IK IN PLAATS VAN DE TITEL MSC OF MA BIJVOORBEELD DE TITEL DRS. VOEREN</pattern>
		<template>
Ja, dat mag. Ook als je na de invoering van het
bachelor-masterstelsel in 2002 een universitaire opleiding hebt
afgerond, mag je in plaats van MSc of MA, de titel drs., mr. of ir.
voeren, afhankelijk van de door u afgeronde opleiding.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB VOOR 2002 EEN UNIVERSITAIRE OPLEIDING AFGEROND. MAG IK IN PLAATS VAN MIJN DRS.-, MR.- OF IR.-TITEL DE TITELS MSC, MA OF LLM VOEREN</pattern>
		<template>
Ja, dat mag. De titel moet echter wel bij de aard van je
universitaire opleiding passen. Zo kies je bijvoorbeeld bij een
technische of sociaalwetenschappelijke studie voor de toevoeging
‘of Science’ en bij een letterenstudie voor de
toevoeging ‘of Arts’. Deze internationale titel plaats
je achter je naam. Je mag beide titels echter niet gelijktijdig
voeren in je naamsvermelding.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN UNIVERSITAIRE MASTEROPLEIDING IN HET BUITENLAND GEVOLGD. MAG IK DE NEDERLANDSE TITEL DRS. VOEREN</pattern>
		<template>
Nee, je mag niet zomaar de titel drs. voeren. De titel drs. is in
Nederland een wettelijk beschermde titel die alleen wordt
toegewezen aan afgestudeerden aan een Nederlandse universiteit. Je
kunt echter wel op grond van buitenlandse diploma’s een
Nederlandse titel aanvragen. Je kunt dat doen bij de Dienst
Uitvoering Onderwijs (DUO) in Groningen. DUO is een onderdeel van
het Ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap. Informatie
over hoe je de aanvraag kunt indienen en wat de voorwaarden zijn,
staat op de pagina <a href="http://www.duo.nl/particulieren/diplomas/u-heeft-een-buitenlands-diploma/een-nederlandse-titel-aanvragen.asp" target="_blank">Een Nederlandse titel aanvragen</a> op
de DUO-website.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB VOOR 1986 EEN HBO-OPLEIDING AFGEROND. MAG IK EEN TITEL VOEREN</pattern>
		<template>
Dat hangt af van een aantal criteria. Tot 1986 bestond er in het
hbo geen titulatuur behalve voor technische en agrarische
opleidingen. Daaraan was de titel ingenieur (ing.) verbonden. Op
grond van het Besluit Titulatuur Invoeringswet WHBO is het echter
voor bepaalde vierjarige opleidingen van vóór 1986 alsnog
mogelijk een titel te voeren. Als je opleiding in dit besluit
genoemd wordt, mag je de titel van baccalaureus (bc.) voor je naam
of de titel Bachelor (B) achter je naam voeren.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB NA 1986 EEN HBO-OPLEIDING AFGEROND. WELKE TITEL MAG IK VOEREN</pattern>
		<template>
Als je na 1986 bent afgestudeerd aan een hbo-bacheloropleiding op
het gebied van landbouw en natuurlijke omgeving of op het gebied
van techniek, mag je de titel ingenieur (ing.) voeren. Voor andere
afgeronde hbo-bacheloropleidingen mag je de titel baccalaureus
(bc.) voeren.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN HBO-MASTEROPLEIDING AFGEROND. WELKE TITEL MAG IK VOEREN</pattern>
		<template>
Dat hangt ervan af wanneer je de opleiding hebt afgerond. Als je je
hbo-masteropleiding vóór 1 januari 2014 hebt afgerond,
mag je de mastertitel (M) voeren. Als je een hbo-masteropleiding
hebt afgerond na 1 januari 2014, kun je mogelijk ook de titel MA of
MSc voeren, maar alleen als de opleiding (opnieuw) is beoordeeld
(geaccrediteerd) door de NVAO en deze titel de meest internationaal
herkenbare is. Voor meer informatie over de juiste titelvoering,
kun je contact opnemen met je onderwijsinstelling. Dit geldt
overigens niet voor voortgezette hbo-opleidingen.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN ASSOCIATE DEGREE AFGEROND. WELKE TITEL MAG IK VOEREN</pattern>
		<template>
Een afgeronde Associate degree geeft recht op de titel Ad. Deze
titel plaats je achter je naam.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN POST-HBO-CURSUS GEVOLGD. MAG IK EEN TITEL VOEREN</pattern>
		<template>
Aan post-hbo-cursussen zijn geen titels verbonden. Het is niet
verboden om een andere titel dan de beschermde titels te voeren.
Overigens is op het moment een wetsvoorstel in de maak dat het
onterecht voeren van alle titels strafbaar stelt.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN HBO-OPLEIDING IN DE TECHNIEK, ICT, OF LANDBOUW AFGEROND. MAG IK NU, NAAST DE TITEL BACHELOR, OOK DE TITEL ING. VOEREN</pattern>
		<template>
Ja, je mag de titel ing. voeren, maar niet gelijktijdig met de
titel Bachelor. U mag de titels wel afwisselen. De titel ing. mag
worden gevoerd als je een hbo-opleiding hebt gevolgd op het terrein
van de landbouw en natuurlijke omgeving of op het gebied van de
techniek, zoals opgenomen in het Centraal register opleidingen
hoger onderwijs.
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>IK HEB EEN AFGERONDE MO-OPLEIDING 1E EN 2E GRAAD. MAG IK DE TITEL MASTER OF EDUCATION (M ED) VOEREN</pattern>
		<template>
Deze vraag wordt meestal gesteld in het kader van de
prestatieafspraken, waarin is afgesproken dat MO-opleidingen als
masterwaardig worden aangemerkt. Deze afspraak geeft echter niet
het recht om de titel Master of Education te voeren. Als je voor
1987 de opleiding hebt afgerond, kun je de titel baccalaureus (bc.)
voeren. Ben je na 1987 afgestudeerd, dan kun je kiezen tussen de
titels baccalaureus (bc.) en Bachelor (B.).
		</template>
	</category>


	<category>
		<pattern>MAG IK EEN BESCHERMDE TITEL VOEREN ALS IK GEEN OPLEIDING IN HET HOGER ONDERWIJS HEB AFGEROND</pattern>
		<template>
Nee, dit mag niet. Beschermde titels zijn: dr., ir., mr., drs.,
ing., en bc. Alleen met een hbo- of universitair diploma mag je
afhankelijk van je opleiding, deze titels voeren.
		</template>
	</category>

</aiml>